% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Neste trabalho, todos os objetivos planejados foram plenamente alcançados, sendo o principal deles a aplicação do método FrameWeb no desenvolvimento do SCAP, utilizando ASP.NET Core. Mediante adaptações do método, citadas nas seções~\ref{sec-projeto-frameweb-models} e~\ref{sec-projeto-geracao-implementacao} e, com apoio das ferramentas FrameWeb, o SCAP foi integralmente implementado, seguindo rigorosamente a documentação revisada e especificada para o mesmo. Esta, por sua vez, encontra-se disponível nos apêndices deste trabalho.

As seções que se seguem abordam os demais objetivos citados na~\nameref{sec-intro}. A Seção~\ref{sec-conclusao-impressoes} traz as boas impressões e análises dos resultados obtidos durante a utilização do método FrameWeb e seu ferramental. Já a Seção~\ref{sec-conclusao-impressoes-problemas} discute as desvantagens e problemas encontrados com a utilização do FrameWeb neste trabalho. Por fim, a Seção~\ref{sec-conclusao-trabalhos-futuros} sugere melhorias e novas funcionalidades tanto para o método quanto para suas ferramentas, através de recomendações para trabalhos futuros.

\section{Discussão e Apresentação de Resultados}
\label{sec-conclusao-impressoes}

A arquitetura proposta pelo método FrameWeb, combinada ao conjunto de \textit{frameworks} definidos na Seção~\ref{sec-frameworks}, fez com que o desenvolvimento do SCAP em ASP.NET Core fosse facilitado, desenvolvendo-o sobre um padrão bem definido, favorecendo o reaproveitamento de código e modularização das diferentes partes do sistema, cabendo a cada uma delas lidar com suas respectivas responsabilidades.

Os modelos propostos pelo método desempenharam um papel fundamental no que diz respeito a documentação do WIS, e por seus diagramas serem originados a partir da já conhecida UML, a curva de aprendizagem foi consideravelmente baixa. Por terem sido desenvolvidos no FrameWeb Editor, onde foram restritos apenas aos construtos válidos da linguagem, diminuiu-se a suscetibilidade a falhas e fugas das restrições da linguagem.

Ainda que utilizando tecnologias que fogem do ecossistema Java, plataforma a qual o método FrameWeb foi idealizado, inicialmente, este apresentou bons resultados, sendo responsável pela geração de um código bem estruturado, de fácil manutenção e passível de evolução. Apesar das adaptações necessárias, o produto final não destoou muito daquilo que foi proposto originalmente pelo método. Dessa forma, podemos considerar que o método FrameWeb traz uma boa abordagem para o desenvolvimento de WISs em ASP.NET Core, tendo potencial para tornar-se uma proposta verdadeiramente genérica.

Mas a principal vantagem da utilização do método atualmente, além da arquitetura baseada em \textit{frameworks}, é a geração de código sobre os modelos feitos no FrameWeb Editor. A ferramenta de geração de código traz ao desenvolvedor a possibilidade de fazer da documentação também um artefato funcional para a fase de implementação, gerando quase todo o ``esqueleto'' do sistema, o que acaba por poupar o desenvolvedor de despender tempo reescrevendo diversas estruturas similares (\textit{boilerplate code}) e garantindo fidelidade à documentação, e estas vantagens foram todas aproveitadas no desenvolvimento do SCAP.

As definições de \textit{frameworks} e \textit{templates} criados neste trabalho foram facilitados graças a similaridade entre as linguagens Java e C\#, pois estas foram em maior parte adaptadas do JButler~\cite{souza-celebratingfalbo20}. Todos os artefatos de código gerados puderam ser aproveitados durante a fase de implementação. Alguns servindo apenas como ponto de partida e outros aproveitados quase que por completo, como por exemplo as interfaces ou classes que não necessitaram de nenhuma implementação além daquelas vindas das classes de base que foram herdadas.

As tabelas~\ref{tbl-aproveitamento-entidades}, \ref{tbl-aproveitamento-servicos}, \ref{tbl-aproveitamento-repos}, \ref{tbl-aproveitamento-controllers} e~\ref{tbl-aproveitamento-paginas} apresentam, para cada arquivo, o número de linhas geradas e o número de linhas após a implementação dos métodos, assim como o percentual de similaridade entre os códigos gerados e implementados, que foram calculados utilizando a técnica \textit{Dice-coefficient},\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/S\%C3\%B8rensen\%E2\%80\%93Dice_coefficient}} aplicada através da biblioteca \textit{\href{https://www.npmjs.com/package/string-similarity}{string-similarity}}, feita em Node.js.

\begin{table}
	\caption{Taxas de aproveitamento de código das entidades.}
	\label{tbl-aproveitamento-entidades}
	\begin{footnotesize}
		\csvreader[tabular=|l|c|c|c|c|,
		respect underscore=true,
		table head= \hline Arquivo & Linhas geradas & Linhas cód. final & Aproveitamento (\%) \\ \hline,
		late after last line=\\\hline,]{codigos/output-models.csv}{}{\csvlinetotablerow}
	\end{footnotesize}
\end{table}

\begin{table}
	\caption{Taxas de aproveitamento de código dos serviços.}
	\label{tbl-aproveitamento-servicos}
	\begin{footnotesize}
		\csvreader[tabular=|l|c|c|c|c|,
		respect underscore=true,
		table head= \hline Arquivo & Linhas geradas & Linhas cód. final & Aproveitamento (\%) \\ \hline,
		late after last line=\\\hline,]{codigos/output-services.csv}{}{\csvlinetotablerow}
	\end{footnotesize}
\end{table}

\begin{table}
	\caption{Taxas de aproveitamento de código dos \textit{repositories}.}
	\label{tbl-aproveitamento-repos}
	\begin{footnotesize}
		\csvreader[tabular=|l|c|c|c|c|,
		respect underscore=true,
		table head= \hline Arquivo & Linhas geradas & Linhas cód. final & Aproveitamento (\%) \\ \hline,
		late after last line=\\\hline,]{codigos/output-data.csv}{}{\csvlinetotablerow}
	\end{footnotesize}
\end{table}

\begin{table}
	\caption{Taxas de aproveitamento de código das \textit{controllers}.}
	\label{tbl-aproveitamento-controllers}
	\begin{footnotesize}
		\csvreader[tabular=|l|c|c|c|c|,
		respect underscore=true,
		table head= \hline Arquivo & Linhas geradas & Linhas cód. final & Aproveitamento (\%) \\ \hline,
		late after last line=\\\hline,]{codigos/output-controllers.csv}{}{\csvlinetotablerow}
	\end{footnotesize}
\end{table}

\begin{table}
	\caption{Taxas de aproveitamento de código das páginas Web.}
	\label{tbl-aproveitamento-paginas}
	\hspace*{-6.4em}
	\begin{footnotesize}
		\csvreader[tabular={|l|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|c|},
		respect underscore=true,
		table head= \hline Arquivo & Linhas geradas & Linhas cód. final & Aproveitamento (\%) \\ \hline,
		late after last line=\\\hline,]{codigos/output-views.csv}{}{\csvlinetotablerow}
	\end{footnotesize}
\end{table}

Em linhas gerais, tivemos uma média de aproveitamento de 60.52\%, sendo um resultado razoável se comparado aos 68$\sim$94\% de~\citeonline{souza-celebratingfalbo20}, mas também levando em consideração as adaptações necessárias aos modelos do método e aos artefatos de código gerados, discorridas nas Seções~\ref{sec-projeto-frameweb-models} e~\ref{sec-projeto-geracao-implementacao}, respectivamente. Poderíamos ter obtido resultados ainda melhores, porém estaríamos sendo tendenciosos quanto ao \textit{overfitting} dos \textit{templates} voltados para o SCAP, o que acabaria fugindo da proposta original do método.

% A aplicação teve um \textit{deploy} simulado através da utilização de contêineres Docker, orquestrados por um \textit{Docker Compose} feito para ambiente de produção e outro para ambiente de homologação. Estes encontram-se disponíveis no repositório oficial deste trabalho.\footnote{\url{https://bitbucket.org/vitorsouza-ufes/2018-lucas-silva/src/develop/Project/Code/SCAP/}} Apesar do FrameWeb não ter influência direta com contêineres Docker, o processo de execução do sistema se deu sem problemas. \textbf{Obs}: pelos serviços de SMTP (\textit{\href{https://mailtrap.io}{mailtrap.io}}) e \textit{Logging} estarem associados a contas do autor, a depender da data que houver a tentativa de execução, as chaves de acesso destes serviços podem ter sido revogadas, requerendo uma configuração própria de variáveis de ambiente daquele que for executar.

\section{Problemas do FrameWeb}
\label{sec-conclusao-impressoes-problemas}

Durante o processo de desenvolvimento do SCAP neste trabalho, foram identificados alguns problemas existentes no método FrameWeb e em suas ferramentas, são eles:

\begin{itemize}
	\item[] \textbf{Método FrameWeb}
	
	\item Apesar de não ser explicitamente proibido, não há no método FrameWeb a ideia de que um serviço possa fazer utilização de outro serviço, abrindo margem para o desperdício do reúso de uma lógica já implementada.
	
	\item A elaboração do Modelo de Navegação através de diagramas UML acaba tornando o processo de modelagem entre páginas Web, formulários e \textit{controllers} um tanto quanto caótico, dadas as proporções que o mesmo tende a tomar devido a enorme quantidade de elementos necessários para representar o modelo, o que dificultou muito a visualização e entendimento do mesmo neste trabalho.
	
	\item Requisições assíncronas via Ajax amarradas ao formato \textit{Web Components}, discutido na Seção~\ref{sec-projeto-navigation-model}, requerendo adaptações para o uso de \textit{Partial Views}.
	
	\item Definição de métodos transacionais através de \textit{data annotations}. Nem todos os \textit{frameworks} possuem essa característica, requerendo adaptações como a do padrão \textit{Unit of Work}, apresentado na Seção~\ref{sec-projeto-application-model}, no qual as transações são feitas programaticamente.
	
	\item Na data corrente deste trabalho, o padrão DAO já é comum para \textit{frameworks} de ORM como EF Core, Eloquent, Doctrine e etc., fazendo com que o Modelo de Persistência torne-se redundante caso não seja adaptado para um padrão como o Repository, discutido na Seção~\ref{sec-projeto-persistence-model}.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item[] \textbf{FrameWeb Editor}
	
	\item Todos os problemas mencionados na lista de problemas do \textbf{Método FrameWeb} valem também para o editor, uma vez que os modelos feitos no FrameWeb Editor refletem diretamente nos modelos propostos originalmente pelo método FrameWeb.
	
	\item Não são permitidas heranças entre interfaces, o que acaba por prejudicar uma hierarquia que deveria ser bem definida e documentada.
	
	\item Não há distinção visual de qual classe um método pertence, havendo então conflitos entre métodos de mesmo nome, mesmo que de classes distintas. Há também situações onde, eventualmente, o editor duplica ou desaparece com os nomes dos métodos referenciados por algum elemento, impactando diretamente na geração de código.
	
	\item Desaparecimento das associações do Modelo de Navegação, reduzindo drasticamente a confiabilidade do editor como ferramenta de documentação.
	
	\item Dificuldade para manter os diagramas organizados, visto que qualquer pequena movimentação de um elemento no quadro acarreta numa completa desorganização dos diagramas, fazendo com que todo o processo de modelagem seja uma ``briga'' entre o modelador e o editor.
	
	\item Há um excesso de opções nas tabelas de configuração de elementos FrameWeb, sendo que a maioria das opções não são utilizadas ou possuem valor padrão contrário às necessidades mais comuns (ex: todo atributo de entidade começa com \textit{unique=true}).
	
	\item Originalmente, o Twig não tem como objetivo executar transformações de modelo em texto, portanto os \textit{templates} FrameWeb utilizados para geração de código acabam mostrando-se pobres e pouco legíveis, contendo muita repetição de código, manipulação de \textit{strings} sobre nome de classes, problemas de espaçamento e quebras de linha, além de não contar com recursos para \textit{debug} no editor. Problemas como estes tornam inviável a geração de código para linguagens como Python, que dependem obrigatoriamente de indentação, além de dar ao desenvolvedor o trabalho de ter que organizar cada arquivo gerado.
	
	\item O gerador de código carece de documentação técnica, tendo como únicas referências uma Wiki\footnote{\url{https://github.com/nemo-ufes/FrameWeb/wiki/ToolsTutorial01}} e trabalhos passados, fazendo com que o desenvolvedor despenda muito tempo descobrindo como os \textit{templates} funcionam.
	
	\item Dependência da IDE Eclipse e de um projeto Java Web para inicializar um projeto FrameWeb. O que acaba tornando o processo pouco prático para aqueles que não desejam utilizar a plataforma Java para desenvolver um WIS.
\end{itemize}

\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec-conclusao-trabalhos-futuros}

Para trabalhos futuros que envolvam o método FrameWeb e seu conjunto de ferramentas de apoio, são sugeridas algumas mudanças, são elas:

\begin{itemize}
	\item Maior flexibilização do uso da tecnologia \textit{Ajax}, permitindo incluir fragmentos de páginas Web no retorno de chamadas assíncronas, requerendo adaptações como as feitas na Seção~\ref{sec-projeto-navigation-model}.
	
	\item Criação de uma linguagem textual, DSL (\textit{Domain-specific language}), para melhor representação do Modelo de Navegação até então feito em UML.
		
	\item Modernização do método FrameWeb para dar suporte ao desenvolvimento de WISs que fazem utilização do modelo arquitetural REST.
	
	\item Correção dos problemas de usabilidade do editor, apresentados na Seção~\ref{sec-conclusao-impressoes-problemas}, visando melhorar a experiência de usuário ao modelar um WIS no editor.
	
	\item Integração com o Acceleo,\footnote{\url{https://www.eclipse.org/acceleo/}} \textit{template engine} que originalmente utiliza uma abordagem orientada a modelos e tem como principal função executar a transformação de modelo em texto. Essa proposta tem como intuito melhorar os resultados de código gerado e a experiência de usuário no desenvolvimento de novos \textit{templates} através de uma linguagem apropriada, visando corrigir os problemas de usabilidade do gerador de código, apresentados na Seção~\ref{sec-conclusao-impressoes-problemas}.
	
	\item Portar o FrameWeb Editor para outra plataforma que não 
	seja a IDE Eclipse, como por exemplo uma vertente Web.
\end{itemize}